\chapter{Introdução} 
%\label{capitulo:introducao}
Por "animação de fluidos" entendemos a geração de uma seqüência de
imagens digitais ilustrando a evolução do fluido ao longo de um intervalo de tempo.
Este conjunto de imagens deve ser capaz de reproduzir o movimento do fluido de
forma convincente, ou seja, o fluido deve escoar com o grau de realismo necessário
para o contexto da animação que está sendo gerada.

Dentro desta perspectiva, a animação de fluidos tem natureza multidisciplinar,
e seu desenvolvimento depende da interação entre profissionais das áreas de
computação e engenharia. Objetivamente, para atingir o grau de realismo
necessário, é preciso que as equações de fluidos sejam convenientemente tratadas
e que as técnicas de visualização de dados utilizadas possam gerar imagens com a
aparência realista. As técnicas utilizadas no processo de visualização são oriundas
da computação gráfica. As equações de fluidos são derivadas de conceitos da
mecânica clássica. É oportuno fazer a seguir alguns comentários gerais destas
áreas. Nos capítulos seguintes, estes temas serão devidamente detalhados.

Dificilmente este sistema
apresenta solução analítica, o que obriga os especialistas a lançarem mão dos
recursos da análise numérica e de métodos numéricos para discretizar o problema e
obter uma solução com um nível de aproximação aceitável.

No caso particular de cenários envolvendo animações de fluidos, a utilização
de métodos em Dinâmica de Fluidos Computacional (DFC) tem se mostrado um
recurso valioso para os animadores, diminuindo o custo, bem como o tempo de
produção de filmes, tais como The Prince of Egypt [Witting (1999)] ou Shrek [Enright
(2002)].

A necessidade de se buscar métodos em DFC para auxiliar a geração de
efeitos visuais envolvendo fluidos vem da dificuldade para executar tal tarefa, com o
grau de realismo necessário, com métodos puramente geométricos. Fluidos são
sistemas com um número muito elevado de graus de liberdade, o que torna
impraticável animá-los com realismo sem fazer uso de princípios físicos para guiar o
trabalho de designers experientes.

Os métodos encontrados na literatura para animação de fluidos, baseados em
modelos de DFC, são fundamentados nas equações de Navier-Stokes, com técnicas
de discretização baseadas em diferença finitas implícitas [Stam (1999)] e explicitas
[Foster-Metaxas (1997)], bem como em métodos Lagrangeanos tais como Método
das Características [Stam (1999)], Smoothed Particle Hidrodynamics (SPH)
[Desbrun-Gascuel (1998)] e Moving-Particle Semi-Implicit (MPS) [Premoze at al.(2003)].

O método SPH é independente de malhas (assim como o MPS) e vem sendo
aplicado com sucesso em problemas de engenharia, tais como simulação de fluidos
compressíveis, para a descrição da dinâmica de materiais, estudo de explosões e
fenômenos de transporte [Liu at al. (2003)]. Implementações deste método para
arquiteturas paralelas têm sido desenvolvidas com o objetivo de melhorar a
performance do mesmo.

Do ponto de vista da computação gráfica, o fato do SPH não depender de
uma malha previamente definida é uma vantagem, se comparado com os métodos
clássicos. As cenas em um filme são em geral dinâmicas, com fronteiras variáveis
em função de novos objetos que entram na cena à medida que esta se desenvolve.
Desta forma, métodos que não fazem uso de malhas, podem ser vantajosos por
evitar o custo extra de re-gerar a malha sempre que tais alterações ocorrem. Estas
vantagens vêm despertando interesse por pesquisadores em computação gráfica, e
propostas enfocando a utilização do SPH para a geração de efeitos visuais já podem
ser encontradas na literatura [Müller at al. (2003)], [Amada(2004)].

As pesquisas em animação de fluidos se dividem basicamente em três
etapas. Primeiramente, temos a busca de novos modelos em DFC que sejam mais
eficientes do ponto de vista da computação gráfica. Esta etapa envolve tanto a
pesquisa de novos modelos físicos quanto o ajuste de modelos já conhecidos, sem
perder de vista o fato de que o objetivo final é a geração de efeitos visuais, e não a
descrição de fenômenos naturais.

\section{Contexto e Motivação}

teste ~\ref{fig:steering_separation} \textit{italico-asdfasf} teste-ifem \textbf{negrito} conforme a imagem ~\ref{capitulo:introducao}
\section{Objetivos e Contribuição}

\section{Organização do Texto}
