\chapter{Introdução} 
%\label{capitulo:introducao}
A animação de fluidos consiste na geração de uma sequência de imagens digitais que ilustram a evolução do fluido durante o tempo. Esta sequência de imagens deve ser capaz de representar o movimento do fluido de forma satisfatoria e convincente, isso é, o fluido deve escoar com um grau de realismo necessário para o contexto em que a animação esta sendo empregada.

Segundo Neto \cite{Neto2005}, dificilmente este sistema apresenta solução analítica, o que obriga os especialistas a lançarem mão dos recursos da análise numérica e de métodos numéricos para discretizar o problema e obter uma solução com um nível de aproximação aceitável.

Em um caso particular de cenários envolvendo animações de fluidos, a utilização de métodos em Dinâmica de Fluidos Computacional (DFC) tem se mostrado um recurso valioso para os animadores, diminuindo o custo, bem como o tempo de produção de filmes e jogos. A dificuldade de alcançar no grau de realismo necessário em efeitos visuais envolvendo fluidos traz a necessidade de buscar métodos em DFC para auxiliar a geração desses efeitos.

Os métodos encontrados na literatura para animação de fluidos, baseados em modelos de DFC, são fundamentados nas equações de Navier-Stokes, com técnicas de discretização baseadas em diferença finitas implícitas ~\cite{Stam99stablefluids} e explicitas ~\cite{Foster1997}, bem como em métodos Lagrangianos tais como Smoothed Particle Hidrodynamics (SPH) ~\cite{Liu2003} \cite{Muller2003} e Moving-Particle Semi-Implicit (MPS) ~\cite{Premoze2003}.

A utilização de forças para direcionar elementos em uma simulação de grupo foi proposta por Reynolds em 1999 ~\cite{reynolds-99-steering} chamando-a de {\it steering behavior}. As simulações podem ser utilizadas em comportamentos como: busca, perseguição, fuga, perambular, aproximação, desvio de obstáculos e forças de direcionamentos relacionadas a grupo de personagens, aonde modelo proposto é estruturado em três forças, as quais direcionam os elementos do grupo individualmente baseado na velocidade e posição dos elementos vizinhos, essas forças são: separação, alinhamento e coesão.

Em contrapartida as técnicas tradicionais de simulação de fluídos baseado em partículas utilizam a transferência de energia entre as partículas para realizar a simulação, as constantes trocas de forças (ou energia no caso da simulação física) entre os elementos movimentam as partículas.

As pesquisas em animação de fluidos se dividem basicamente em três etapas. Primeiramente, temos a busca de novos modelos em DFC que sejam mais eficientes do ponto de vista da computação gráfica. Esta etapa envolve tanto a pesquisa de novos modelos físicos quanto o ajuste de modelos já conhecidos, sem perder de vista o fato de que o objetivo final é a geração de efeitos visuais, e não a descrição de fenômenos naturais, de acordo com Neto \cite{Neto2005}.

\section{Motivação}
Técnicas de simulação de fluidos vêm sendo estudadas há vários anos junto com uma abordagem física o qual tenta simular o mundo real em ambientes virtuais. O aumento da capacidade de processamento dos sistemas computacionais tornou possível utilizar técnicas cada vez mais robustas e realistas de simulação e representação da realidade em ambientes virtuais interativos. Assim houve aumento da expectativa dos usuários por ambientações mais reais e condizentes com o mundo real. Por esse motivo torna-se indispensável buscar novas formas representar o mundo real nesses ambientes virtuais.

A renderização de fluídos para um ambiente interativo ainda é um processo não trivial que requer grande gasto com processamento, assim técnicas de melhoria dos algoritmos existentes ou a criação de um novo paradigma para tratar a solução de uma limitação é bem vinda para a indústria de jogos.

\section{Objetivos e Contribuição}
O objetivo geral esse trabalho é desenvolver um método simplificado de simulação de fluídos, reduzindo processamento e a complexidade computacional requeridos na simulação, mantendo resultados satisfatórios que permitam utilizar o método na representação gráfica de fluídos. O método proposto é a aplicação da metodologia de Steering Behaviors na animação de fluídos para ambientes interativos. Esses ambientes podem ser jogos de computador e simulações em tempo real com o objetivo de aumentar a imersão do usuário no mundo virtual criado.
%\section{Organização do Texto}
